<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>知乎日报</title><link>https://daily.zhihu.com/</link><content:encoded><![CDATA[知乎日报 RSS feed]]></content:encoded><lastBuildDate>Fri, 09 Jan 2026 06:27:20 GMT</lastBuildDate><generator>PyRSS2Gen-1.1.0</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>出门吃烤鱼发现烤鱼店好像很少用鲤鱼，这是为什么？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9786642</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://pica.zhimg.com/v2-5b1e3e0521296ce406beda60a90e55d9.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://picx.zhimg.com/v2-b64b13b88f3d3c1daf48d74a05b7159e_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">犬君拌汪酱，</span><span class="bio">生态狗、小说狗 名为人生的冒险仍在继续</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/1986901867695923982/answer/1986918934784516567" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p>因为现在烤鱼店已经有更好的替代品了</p>
<p>作为鲤科的物种，鲤鱼的土腥味还是太重了，而且鱼肉里的小刺（肌间刺）实在是太多了。也因此，鲤科在烤鱼店里竞争不过许多后来才被引入的食用鱼</p>
<p>——比如来自美国的斑点叉尾鮰，也就是我们俗称的“清江鱼”、“钳鱼”和“鮰鱼”</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-db371d0951e9aa19d3251734dd10f1dc_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>（图片来源：b 站饿了么）</figcaption></figure>
<p>↑用“清江鱼”烤制的一盘热乎乎的烤鱼</p>
<p>在逐渐变冷的秋日，来上一盘热乎乎的烤鱼，是再让人享受不过的了。约二三好友，围坐一桌，当带着沸腾汤汁的大盘烤鱼被端上桌时，升腾的鲜香与热气，伴随着浸透了汤汁的烤鱼一起入口，鱼皮焦香爽滑，鱼肉细嫩甘甜，顺着食道向下，不仅暖胃，还能暖心。</p>
<p>不过在享用鱼肉的时候，你可曾意识到，盘中的烤鱼在过去二三十年间已经悄悄变了样。</p>
<p>在我的记忆中，2000 年前后，国内大排档卖的烤鱼，所选用的鱼类还是以草鱼、鲤鱼为代表的本土鲤科鱼，而到了现在，一类挂着“清江鱼”、“钳鱼”、“鮰鱼”等商品名的鱼已经后来居上，成了全国烤鱼店最常用、最受欢迎的鱼类之一。</p>
<p>这种鱼正是我们今天文章的主角——<strong>斑点叉尾鮰</strong>。鲜为人知的是，这个烤鱼界的明星，其实并不是中国的本土鱼类，而是引进自北美洲的来客。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-6cb2b75226139c38a039a8db52fa344d_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑我钓到的斑点叉尾鮰，起码有三四斤重</p>
<p><strong>来自美国的餐桌豪杰</strong></p>
<p>斑点叉尾鮰（<em>Ictalurus punctatus</em>）是鲇形目北美鲶科的一种<strong>中大型鲶鱼</strong>，原产于美国中部的五大湖、密西西比河流域等区域，后经人为引入，如今在美国从南到北的广大地区都有分布。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-cc811be25daaf3aa3787a6f6c0b62d21_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑斑点叉尾鮰在美国的原产地和引入地（图片来源：USGS）</p>
<p>而正如名字所显示的那样，斑点叉尾鮰有两大典型特征：一是<strong>身体表面有深色斑点</strong>，二是<strong>尾鳍明显分叉</strong>。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-5627ef465ae389455e3ad77f4cfe2c9c_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑我钓的斑点叉尾鮰，可以清晰地看出身上的斑点和尾部的分叉</p>
<p>作为鲇形目中的一员，斑点叉尾鮰和国内常见的黄颡鱼、大口鲇、埃及塘鲺等本质上都属于鲶鱼，并有着诸多鲇形目共享的特征，比如没有鳞片、有着厚厚的粘液和大大的嘴巴，以及嘴巴周边长了四对布满味觉受体的触须，能用于探查食物和猎物，然后用大嘴巴一口吞下。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-9b19c091fbbb343888f460f361564822_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑国内也很常见的埃及塘鲺，不过身上既没有斑点，圆圆的尾巴也没有分叉 ©bradley218</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-a9b0373d791c188cce67b71488982c8a_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑水中的斑点叉尾鮰 ©USFWS Mountain-Prairie</p>
<p><strong>天生的食用鱼</strong></p>
<p>斑点叉尾鮰能成为烤鱼店家最常用的鱼类之一，一方面因为它是一种非常优秀的食用鱼，营养丰富，肉质鲜美；另一方面，比起草鱼、鲤鱼等本土鲤科鱼，它有一个巨大的优势，那就是没有<strong>肌间刺</strong>。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-b78a602ac9e2ff2302f1b05fc6799cf2_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑鲤鱼的 X- 光照片，可以看出骨头又细又多，还有大量小小的肌间刺（图片来源：参考文献[24]）</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-a830d07d5e613cdb065808b9a14df18e_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑斑点叉尾鮰的 X- 光照片，脊椎骨上几乎没有小刺（图片来源：The Academy of Natural Sciences, Philadelphia）</p>
<p>肌间刺是一类小而坚硬的骨质棘状结构，由相邻肌节之间的肌间隔骨化形成，在形态结构较为原始的硬骨鱼类，如青草鲢鳙鲤为代表的鲤形目鱼类中，非常常见。</p>
<p>而随着鱼类的演化，肌间刺逐渐消失。作为鲇形目的一员，斑点叉尾鮰是完全没有肌间刺的。只要去掉身体中间的那条粗大的脊椎后，斑点叉尾鮰身体两侧剩下的便几乎全是厚实的鱼肉了，非常方便食用。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-d9641966cc4cb79498db24bf4c9b07b4_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑初步烤制后的斑点叉尾鮰，从背部破开去骨后，剩下的几乎全是肉 （图片来源：b 站饿了么）</p>
<p>因此，在被引入中国后，斑点叉尾鮰展现了强大的竞争力，如今成为了烤鱼盘中的常客。</p>
<p><strong>水产养殖的香饽饽</strong></p>
<p>无论是在原产地美国，还是在引入的中国等国家，斑点叉尾鮰都是一种非常受欢迎的养殖食用鱼。时至今日，<strong>斑点叉尾鮰已经是全球养殖最多的淡水鱼之一</strong>，美国的斑点叉尾鮰养殖量更是占据鲶鱼养殖总量的 90%，是美国商业化养殖中最重要的水生动物物种。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-b79ec9212838f1ff6abb6933606060de_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑美国阿拉巴马州养殖场里的斑点叉尾鮰（图片来源：<a class=" external" href="http://link.zhihu.com/?target=http%3A//aces.edu" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"><span class="invisible">http://</span><span class="visible">aces.edu</span><span class="invisible"></span></a>）</p>
<p>而在中国，斑点叉尾鮰最早在 1984 年由湖北省水产科学研究从美国引入开始养殖。2003 年时，由于反倾销法，越南的巴沙鱼片被禁止出口美国，中国的斑点叉尾鮰养殖业抓住了机会，开始作为越南巴沙鱼的替代品大量出口，并迅速扩张养殖规模；2003-2019 年间，中国的斑点叉尾鮰养殖量几乎逐年攀升，从 2011 年起便占据了全球斑点叉尾鮰养殖总量的一半以上。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-555d18897dd43763b4606eb59e573bca_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑中国和全球的斑点叉尾鮰养殖量对比，柱状图是中国斑点叉尾鮰养殖量占全球养殖量的比例（图片来源：参考文献[23]）</p>
<p>作为世界上最大的水产养殖生产国，中国 2023 年的全国水产品总产量高达 7,116.17 万吨，其中养殖产量 5,809.61 万吨，斑点叉尾鮰的产量超 44 万吨，在中国主要淡水养殖鱼类中名列第 13 位。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-2be09da08b9f115c9d2c7563dafd7b36_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑中国淡水养殖主要鱼类产量，青草鲢鳙鲤鲫等本土鲤科鱼类依旧是主体，罗非鱼、大口黑鲈、黄颡鱼等紧随其后（图片来源：参考文献[17]）</p>
<p><strong>成功的捕食者与适应者</strong></p>
<p>斑点叉尾鮰的成年个体体长通常超过 30 厘米，体重达 1.8-3.6 斤，不过养殖个体通常养到 1.5 斤左右便会上市。在自然环境中，斑点叉尾鮰最长可以长到 127 厘米，而目前有记录的最重个体于 1964 年在美国南卡罗来纳州的桑蒂 - 库珀保护区被捕获，体长 120 厘米，体重高达 52.6 斤！</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-60e0b418b0a4c924e102480be9cd5dba_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑最斑点叉尾鮰的重量记录保持者，钓到鱼的老爷子叫 W. B. Whaley</p>
<p>斑点叉尾鮰能长这么大，主要是因为它是一种高效的机会主义捕食者，同时具有强大的适应能力和生存能力。</p>
<p>斑点叉尾鮰有着卓越的嗅觉和味觉能力，整个身体和触须内都有味觉受体，能够帮助它们感知并锁定食物所在的位置。它们的眼睛也比其他的鲶鱼更大，方便在清澈的水域中利用视觉捕食。</p>
<p>斑点叉尾鮰的食性极杂，水中的藻类、昆虫、鱼类到各种食物残渣，它们来着不拒——我甚至从一条钓到的斑点叉尾鮰肚子里，剖出了一整根完整的火腿肠！</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-808c1a293d7b0dcc5d7569b1ee9e7d36_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑这条斑点叉尾鮰估计五斤以上，肚子里有一整根完整的火腿肠，也不知道它从哪里捡的</p>
<p>斑点叉尾鮰还有着极强的环境适应能力。尽管最适水温范围为 24–30 °C，但它能够耐受 0–38 °C 的水温以及 0-11‰的盐度。雄性斑点叉尾鮰还会守护卵直至其孵化，这使得斑点叉尾鮰在野外有着较高的年存活率。</p>
<p>此外，斑点叉尾鮰还具有一种特殊的防御机制——它们进化出了尖锐的背鳍棘和带锯齿的胸鳍棘，在面对捕食者的时候，还能将胸鳍棘外展并锁定，使得捕食者难以下咽，甚至可能被其刺伤。诸如大口黑鲈、北方水蛇、大白鹭、褐鹈鹕等捕食者，都有在捕食过程中遭到胸鳍棘反杀的案例报道。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-08edbdb18326565bd7bb09e623151838_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑斑点叉尾鮰带锯齿的胸鳍棘，可以看到棘的基部有一个特殊的关节，能在外展后起到“锁定”的作用（图片来源：参考文献[11]）</p>
<p><strong>快速扩散的外来物种</strong></p>
<p>凭借强大的生存能力，斑点叉尾鮰能够迅速在原生分布区外建立稳定种群，是全球扩散速度最快的物种之一。在中国，斑点叉尾鮰在作为食用鱼类引进养殖后，也迅速发生了逃逸，在中国多个淡水流域建立了稳定种群。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-62264f38e31fd9a8db393490fd377b5b_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑长江流域部分常见入侵物种，左下角是斑点叉尾鮰。图中的鱼类位置与分布无关。（图片来源：参考文献[20]）</p>
<p>作为外来物种，斑点叉尾鮰已经对中国的本土淡水生态系统造成了多种负面影响。</p>
<p>首先，斑点叉尾鮰在中国缺乏天敌，本土猎物也缺乏有效的反捕食行为。而且这类出于水产养殖目的引入的外来鱼类，通常具备生长速度快、适应性强、抗病性强等优良特性，这使得它们面对本土物种时往往具备很强的竞争力，会导致本土鱼类的产量迅速下降。</p>
<p>其次，外来物种有可能携带外来疾病并感染本土鱼类。从美国引入的部分斑点叉尾鮰携带有北美原生的伊氏鲶菌（<em>Edwardsiella ictaluri</em>），能够感染中国本土的经济鱼类黄颡鱼。斑点叉尾鮰引入中国后，伊氏鲶菌在部分养殖区域迅速传播，导致区域内超过 50%的黄颡鱼死亡。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-87ca8b056ad25bf54157ec084de26652_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>↑中国本土常见的黄颡鱼，即俗称的黄刺骨，是重要的本土经济鱼类（图片来源：vitalliki）</p>
<p>水产养殖具备重要的经济价值和社会价值，随着全球经济与国际贸易的持续发展，可以预期未来会有更多的外来鱼类被引入中国。这是大势所趋，不能因为潜在的入侵风险而因噎废食。</p>
<p>但正因如此，对外来鱼类的科学管理也显得至关重要。比如在引入外来淡水鱼种之前，提前进行适当的风险评估，开发物种分布模型，并建立外来鱼类监测网络，以此能降低外来物种的入侵风险。</p>
<p>最后，假如你和我一样在野外钓到了斑点叉尾鮰，请不要把它们丢回水里。中国的野生河流并不是它的最好归宿，烤鱼店才是。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-c44770f07962414fbf6c0d9755f40fd0_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>以上！</p>
<p><strong>本文原载于中科院官方公众号“科学大众”</strong></p>
<p>©犬君拌汪酱 2024 年度新知答主，知乎认证生物学、动物学、昆虫学优秀答主，快来关注这条人畜无害的生态狗吧</p>
<p>喜欢这篇回答的话给个点赞分享喜欢关注四连吧谢谢！</p>
<p>参考文献：</p>
<p>1. f="<a class=" external" href="http://link.zhihu.com/?target=https%3A//nas.er.usgs.gov/queries/factsheet.aspx%3FSpeciesID%3D2341" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"><span class="invisible">https://</span><span class="visible">nas.er.usgs.gov/queries</span><span class="invisible">/factsheet.aspx?SpeciesID=2341</span><span class="ellipsis"></span></a>">USGS: Ictalurus punctatus</p>
<p>2. Channel catfish, Ictalurus punctatus, nutrition in the United States: A historical perspective EH Robinson, MH Li Journal of the World Aquaculture Society, 2020</p>
<p>3. Assessing the impacts of the introduced channel catfish Ictalurus punctatus using the comparative functional response approach L Faria, ME Alexander… - Fisheries Management and …, 2019</p>
<p>4. <a class=" wrap external" href="http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.fsis.usda.gov/food-safety/safe-food-handling-and-preparation/meat-fish/catfish-farm-table" target="_blank" rel="nofollow noreferrer">USDA: Catfish From Farm to Table</a></p>
<p>5. The diet of the alien channel catfish Ictalurus punctatus in the River Arno (Central Italy) PJ Haubrock, P Balzani, I Johovic, AF Inghilesi… - Aquatic …, 2018</p>
<p>6. Seasonal variability in the isotopic niche of the invasive channel catfish Ictalurus punctatus in Japan D Cicala, PJ Haubrock, SI Matsuzaki, P Balzani - Hydrobiologia, 2024</p>
<p>7. Opportunistic alien catfish: unexpected findings in the diet of the alien species Ictalurus punctatus in Central Italy PJ Haubrock, M Azzini, I Fribbi, AF Inghilesi… - Archives of Polish …, 2018</p>
<p>8. Introduction of non‐native fish for aquaculture in China: A systematic review B Kang, JRS Vitule, S Li, F Shuai, L Huang… - Reviews in …, 2023</p>
<p>9. Non-native freshwater fish species in China W Xiong, X Sui, SH Liang, Y Chen - Reviews in fish biology and fisheries, 2015</p>
<p>10. North American channel catfish, Ictalurus punctatus: a neglected but potentially invasive freshwater fish species? PJ Haubrock, GH Copp, I Johović, P Balzani… - Biological …, 2021</p>
<p>11. The Spines of the Channel Catfish, Ictalurus punctatus, as an Anti‐Predator Adaptation: an Experimental Study BT Bosher, SH Newton, ML Fine - Ethology, 2006</p>
<p>12. 美国的斑点叉尾鮰养殖业概况 沈继成 - 水产科技情报, 1992</p>
<p>13. 我国斑点叉尾鮰产业发展现状及对策 王玉堂， 刘绯 - 中国水产, 2007</p>
<p>14. 斑点叉尾鮰养殖技术 沈超 - 上海农业科技，2004</p>
<p>15. 斑点叉尾鮰的营养及饲料 刘斌 - 饲料研究, 1995</p>
<p>16. 斑点叉尾鮰引种及养成试验 张春海， 吴文红， 白美萍， 李桂云， 张建民 - 河北渔业, 1996</p>
<p>17. 《中国渔业统计年鉴 2024》</p>
<p>18. 长江中上游 (含洞庭湖) 外来鱼类入侵风险评估 田盼盼， 邓华堂， 王导群， 俞立雄， 高雷， 刘绍平， 陈大庆， 段辛斌， 王珂， 田辉伍 水产学报, 2025</p>
<p>19. 丹江口水库鱼类群落特征及其历史变化 白敬沛， 黄耿， 蒋长军， 章伟成， 王齐东… - 生物多样性, 2020</p>
<p>20. Invasive non-native fish species in the Yangtze River: A looming ecological crisis and mitigation strategies D Liu, CY Jim, C Xie, S Hou, X Xue Nature Conservation, 2025</p>
<p>21. Nutrient requirements of fish – 1993</p>
<p>22. Towards Sustainability in Seed Supply for African Catfish, Clarias gariepinus (Burchell, 1822) Culture in Kenya: Lessons from Asian Catfishes Industry. JE Barasa, DF Ouma. Aquaculture Research. 2024.</p>
<p>23. Status, Trends, and Prospects of the Channel Catfish Industry in China and the impact of the Covid-19 epidemic Z Zhou, YY Dai, Y Yuan, YH He, J Zhou 2021</p>
<p>24. Anatomy, 3D micro-CT and semiquantitative elemental microanalysis in common carp vertebrae (Cyprinus carpio; Linnaeus, 1758) P Salinas, A Naciff, F Navarro, C Sandoval, F Vicencio Zoomorphology, 2024</p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/1986901867695923982">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9786642</guid><pubDate>Fri, 09 Jan 2026 06:27:17 GMT</pubDate></item><item><title>明朝末年崇祯皇帝有没有翻盘的可能？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9786633</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://picx.zhimg.com/v2-2776eff9178383affd3f3d8ab1d91048.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://picx.zhimg.com/v2-fb7c195e6248ed69ea1836fd172208e0_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">wenwU，</span><span class="bio">新书《无解的困局:大明的最后60年》已出版</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/326499255/answer/1985495618773336764" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p>明末，有一家七口人逃难，没有吃的，实在是走不动了，就商量把 15 岁的女儿卖了，女儿拉着娘的衣服哭泣，苦苦哀求；又决定将一个儿子和一个妇人卖了，儿妇跪倒在地下，扯住父母痛哭不去。全家人在一起抱头痛哭，算了，也不卖儿卖女了，一家人就在一起不分开了，大家一起上路，一齐吊死在树上。只剩下一个两岁的孩子，尚且不明事理的孩儿在父母亲人的尸体前，哭着呼喊着“娘……娘……娘……”但他的娘已经永远无法回应他了！</p>
<p>人间之至悲，亦莫过于此吧！</p>
<blockquote>有一起逃荒饥民一家，大小男女七口，走到林中歇息，肚饥力倦，不能前进，商量着将十五岁女儿买（卖）了，女手挽娘衣，哭不忍舍；又要将一儿一妇买（卖）了，儿妇跪倒地下，扯住父母痛哭不去。举家痛心抱头大哭一场，齐在树上缢死。丢下两岁孩儿，扒天扑地，声声叫娘，无人答应。</blockquote>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-9204b48593de359e5737f8a8361dd4c3_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>这一段记录来自于明末官员杨东明给万历帝的上疏。</p>
<p>万历二十一年（1593 年），中原大地遭遇了一场近五百年未遇的特大洪灾。自四月至八月，淫雨不绝，尤其在七、八月间，多次狂暴的暴雨倾泻于河南、南直隶等地。持续的降雨导致黄河水位暴涨，最终堤防溃决，洪水与天相接，沃野化为浑国，陆地行舟竟成寻常。怀远、凤阳、五河等州县陷入一片汪洋，出现了“舟行树梢，人栖于木”的骇人景象，城池街市几被淹没。</p>
<p>这场灾难不仅摧毁了百姓的家园，更彻底击碎了当年的生计。时值夏麦待收之际，洪水却使“麦禾朽烂，秋苗残伤”，造成夏秋两季绝收。无数灾民在“既无充腹之粮，又没安身之地”的绝境中扶老携幼，四处流亡，哀鸿遍野。然而，正值万历皇帝怠政时期，朝廷的救灾应对却异常懈怠，致使灾情进一步蔓延，最终演变为席卷“两河连江北诸郡”的大饥荒。</p>
<p>河南省虞城县人，著名学者,北方学派代表人物，曾任刑科右给事中、刑部左侍郎等职的杨东明(1547~1624 年)见到家乡的惨状，决定向万历帝进行汇报，请求与朝廷立即进行赈灾。他在奏疏中描绘了灾情之重，百姓之惨：</p>
<p>百姓们既没有充饥的粮食，又失去了安身的住所，只得扶老携幼四处逃难。饥饿让难民举步维艰，流离失所的场景触目惊心：夫妻被迫分离，母子难以两全，有人忍痛抛弃骨肉，有人决绝转身离去。年迈体弱的老者走着走着就倒地身亡，母亲怀中的婴儿转眼被遗弃路边奄奄一息。有人历尽千辛万苦逃到他乡，却无处容身；有人挣扎着返回故里，只见家园已毁。投河自尽的人葬身鱼腹，悬梁轻生者弃尸荒野——这些都是我回乡时亲眼所见、亲耳所闻的惨状。</p>
<p>如今情形更加不忍描述。人们挖野菜续命，刮树皮充饥，个个面黄肌瘦、形同鬼魅，只能怨天恨地、坐以待毙。先前还能卖儿卖女，如今竟要分割子女的尸骸；过去不过抛弃至亲，现在竟要分食亡故亲人的骨肉。官道上一片肃杀，行人不敢独行，村庄荒无人烟，炊烟断绝，生计难以为继。</p>
<blockquote>扶老携幼，东走西奔，饥饿不前，流离万状。夫妻不能相顾，割爱离分；母子不能两全，绝裾抛弃。老羸方行而辄仆，倾刻身亡；弱婴在抱而忽遗,伶仃待毙。跋涉千里，苦旋舍之难容，匍匐归来，叹敬园之无倚。投河者，葬身鱼腹；自缢者，弃命园林。凡此，皆臣居乡时闻且见者也。迨至今日，更不忍言，断草菜以聊生，刮树皮以充腹。枯容黧面，人人俱是鬼形；恨地怨天，个个求归阴路。向言犹卖儿女，今割儿女之尸骸；昔也但弃亲自，今则食亡亲之骨肉。道路警急，行旅戒严，村落萧条，烟火断绝，难支岁月。</blockquote>
<p>但如何才能让朝廷真实获知灾情第一现场的情况呢？杨东明想到了绘画，他将灾情中的十三个场景绘制下来，并加上“伏阙上书”一图，合计十四张图，并给每一张图都加上文字注释，上报朝廷。</p>
<p>这些场景分别是：</p>
<p>《水淹禾稼》《卖儿活命》《河冲房屋》《饥民逃荒》《夫奔妻追》《子丐母溺》《弃子逃生》《人食草木》《全家缢死》《刮食人肉》《饿殍满路》《杀二岁女》《盗贼夜火》</p>
<p>正是因为杨东明的这一举动，也让今天的我们能够通过这些绘图，看到晚明饥荒下的真实场景。</p>
<p>以下简单介绍一下其中的几幅图。</p>
<p>首先是《河冲房屋》：讲述的是洪水将百姓的房屋冲走，牛羊鸡犬荡然一空，百姓只能抱着木头、乘坐小木筏逃生，无处安生。</p>
<blockquote>这水中漂的都是民间房屋。当麦禾被淹，百姓虽若无粮，犹幸安身有所，不期河水泛涨，尽将庐舍冲去。牛羊鸡犬荡然一空，民乃架木而居，乘筏而处，甚有累日不能一饭。昼夜冒乎霖雨者，欲不逃窜，何以安生？</blockquote>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-c44ff1a9f90eab2b861948ba00e18634_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>《人食草木》如此描述：没有吃的，老百姓只能掘草根、剥树皮吃，这些吃完了，就将榆柳树粗与沙土捣成一块来充饥，然后就把草根刨起来，不管有毒无毒，一律用来充饥，这样不出十天半个月，还是丧了命。</p>
<blockquote>这个是掘草根、剥树皮的百姓们……土燕（当为“咽”字）不下，将那榆柳树粗皮剥将来搀和沙土，捣成一块，暂且充饥。又将那枯草根，不分有毒无毒、堪吃不堪，都瓟将来，胡乱救命……不及十日半月，依旧丧了性命。</blockquote>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-d1b782ddf6bb4dbc715aef750a123632_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>《弃子逃生》：一个母亲带着几个孩子，没吃的，实在没办法才不得不把他们丢弃。又怕小的孩子醒了哭闹，只能先哄他睡着；大的孩子已经懂事会追上来，只好把他拴在树上；小那孩子醒来后，找不到亲娘，有的摔进土坑水井里丧了命，有的活生生被野狗叼走。</p>
<blockquote>这几个孩儿都是前面妇人生的，只为年荒饥饿……只得将儿割舍。又恐小的醒了啼哭，只得哄他睡着；大的醒了跟赶，只得栓他在树……那孩儿醒了，寻娘不见……也有扒在坑中井中死了的，也有活活被狗叼去了的，路人见了，个个伤心。”</blockquote>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-45750392e225df62b97589194e7ca06b_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>《子丐母溺》：母子二人逃难，母亲年老走不动，就让儿子到前面去乞讨写吃的。儿子一走，母亲就跳河自杀，其子讨了一碗粗糠回来，发现母亲已死，自己也要跳河，幸亏旁人将其救下。</p>
<blockquote>有母子二人逃荒，母老不能行……乃谎其子曰：‘饿煞我了，儿可先到前面讨碗饭来我吃。’子前去，母遂投河。其子讨得粗糠一碗来迎，母已为波中鬼矣。子仰天大哭一声，就要跳入河内，被一个行路人救住，那桥上人看见也不觉满眼流泪。</blockquote>
<p>《饿殍满路》：饥荒中大量百姓死亡，尸体无人埋葬，就统一在城外挖了万人坑，集中掩埋。而鸟、狗皆来咬食，肢骸散乱。</p>
<blockquote>这暴露的尸骸，都是冻饿死的饥民。缘系流寓，无人收埋，都拉在城郭外万人坑中。鸟食狗吞，肢骸散乱，可甚痛心！</blockquote>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-7c84cbc407b6e14f775517bd244ee99d_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>这样的大明，就别翻盘了！</p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/326499255">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9786633</guid><pubDate>Fri, 09 Jan 2026 06:27:18 GMT</pubDate></item><item><title>现在是否还存在像旅鸽这样虽然数量极多但依然有可能灭绝的物种？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9786640</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://picx.zhimg.com/v2-c25dded3b3f897b8cd7b1bcc29288a80.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://pic1.zhimg.com/v2-af2454c62423a7ca9db5224ef2efc2a0_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">三眼乌鸦，</span><span class="bio">科学为根，艺术为形，历史为线。 用图像与文字编织生命长卷。</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/1934293642262086884/answer/1985713618814272020" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p><strong>帝企鹅的“繁荣”假象：当现实崩塌速度超过模型预测</strong></p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-bc42841d5dae058ce147a139718eab21_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>帝企鹅是现存最大的企鹅（超过 30kg），也是唯一在南极极夜与极寒条件下繁殖的鸟类。</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-98e660dd673103c0731bd1b6632ff239_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>帝企鹅主要取食磷虾、南极银鱼以及头足类，也是现存潜水能力最强的鸟类。最大潜水深度超过 500m，单次潜水时间可达 20–25 分钟。</figcaption></figure>
<p>帝企鹅（<em>Aptenodytes forsteri</em>）长期以来被认为是“数量充足”的南极物种。基于卫星影像对繁殖地的系统普查，科学界在 2009 年前后确认其全球繁殖群体规模约为 23 万至 26 万对，对应的成体数量在 50 万量级。这一结果相较 20 世纪基于零散地面调查得到的估计明显更高。也正因为如此，帝企鹅在很长时间里并未被视为迫在眉睫的保护对象。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-da925d58b8ff1eb29ed3beff9dee28d2_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>然而，随着监测技术的进步特别是引入了结合气象数据的风寒模型（wind-chill models）以及与种群动态相耦合的物候模型（phenological models）之后，科学家们得以从卫星图像中更精准地剥离季节性干扰，还原真实的种群趋势。这套更高精度的监测体系，在近年给出了一个截然不同、且令人警惕的信号：帝企鹅的存量巨大并未阻止其数量持续而稳定地下滑，且下滑速度已超出了悲观模型的预测。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-d5ae9cdcdf7fc8afcf7a7cb0801543ff_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>南极贼鸥（Stercorarius maccormicki）捕食帝企鹅幼鸟</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-c6847d955f6df584fca3ae97e21e71b2_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>南极巨鹱（Macronectes giganteus）是另一个危险敌人</figcaption></figure>
<p><em>* 两者都是机会性捕食者，并非帝企鹅数量下降主因。</em></p>
<hr>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-df922ec9a02c20974f42334cd44e2401_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p><strong>区域性崩塌：现实比预测更严峻</strong></p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-a04689bf1584c59524603d076d4cfe0c_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>2023 年 7 月，南极海冰的平均面积仅为 1350 万平方公里。比 2022 年（当时已经创下了历史新低）还要少 150 万平方公里。</figcaption></figure>
<p>英国南极调查局（BAS）在 2025 年发布的最新研究中，利用 2009 至 2023 年的高分辨率卫星影像，对南极西经 0°至 90°扇区（涵盖南极半岛、威德尔海及别林斯高晋海）进行了详尽分析。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-0bee6aadeadb0e3620b364084f332a90_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>左图的橙色和绿色方块表示帝企鹅繁殖地。右图的黑色三角形是这些方块对应的具体繁殖地位置与名称</figcaption></figure>
<p>这一区域拥有全球约三分之一的帝企鹅种群，具有极高的指标意义。结果显示，在这 15 年间，该区域帝企鹅数量下降了约 22%。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-c18aa4bc79096f994c420bb76b81c806_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>上排四个小图分别对应四个区域：别林斯高晋海、南极半岛、威德尔海、德龙宁·毛德地。下方地图将这些区域与具体繁殖地位置对应起来，圆点大小表示殖民地规模，颜色对应所属区域。</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-5b914982a6b920de6e245887c4d12729_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>区域尺度上，帝企鹅总体呈显著下降趋势</figcaption></figure>
<p>将帝企鹅降幅折算为年变化率，意味着平均每年约 1.6%的持续减少。这并非某一年份的异常波动，而是跨越多个繁殖周期的长期趋势。更令人担忧的是，这一观测到的下降速率，实际上已经超过了此前人口统计模型基于高碳排放情景所预测的下降速度。 现实中帝企鹅种群的衰退步伐，比科学家此前预想的最坏情况还要快。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-4307efa7d8a3e8aefb70dd7c40a58ace_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>黑色叉号表示的卫星观测结果与红色曲线表示的高排放情景模型预测，实际下降速度已超过模型对未来的预期</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-2100405e15b69346ddaea471f579b371_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>红橙色区域意味着：海冰更不稳定，繁殖平台更容易在孵化或育雏期提前破裂</figcaption></figure>
<p>早期基于 2009 至 2018 年影像的分析曾认为该地区下降约 9.5%，当时已被视为警钟。而最新覆盖到 2023 年的数据表明，即便在 2016 年之后海冰有所波动的年份里，种群压力依然在累积。这种再评估后更糟的现象，说明环境压力对种群的削弱效应可能比我们理解的更为深远。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-9381f441c4857b21b0eea7ea0449bbd0_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>幼鸟能量储备极为有限，饥寒交迫下很容易死亡</figcaption></figure>
<p>当海冰边缘后退、觅食海域远离繁殖地时，帝企鹅亲鸟必须进行更长距离的海上觅食，其单次觅食行程常由正常年份的几十公里增加到上百公里，对应的在海停留时间从数天延长至一周以上。研究表明，在育雏后期，亲鸟在海上停留时间与繁殖成功率呈显著负相关（相关分析中 R² 可达 0.4–0.6）。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-1f43d3c6da33eb41dc237099bfa35595_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>食物资源远离繁殖地所引发的喂食中断，已在许多年份中成为除海冰提前破裂导致幼鸟落水之外，帝企鹅幼鸟的重要死因。</figcaption></figure>
<hr>
<p><strong><strong>2022 年：灾难性繁殖失败的样本</strong></strong></p>
<p>造成这一持续下降的核心机制，与帝企鹅对固定冰（land-fast ice）的高度依赖直接相关。帝企鹅必须在稳定存在数月的海冰上完成配对、产卵、孵化和育雏全过程。</p>
<p>2022 年发生的极端事件为这种依赖性风险提供了最残酷的注脚。当年，别林斯高晋海区域经历了创纪录的海冰缺失，部分区域在 11 月甚至出现了 100%的海冰流失。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-bdc4c308c189b43fd1fe161f2e205d26_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>十月份还有完整海冰。红圈处的棕色是企鹅粪便，用来定位帝企鹅栖息地。</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-a1a1786eab215a7d0088b5d447c333ac_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>12 月 3 日，海冰已经大面积破碎</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-d12d2ef841c37b602d36e61a5dcb08ad_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>12 月 10 日距上次破损一周后，海冰大部分消失</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-7428691f3961f8c31bb6822c81e99f02_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>卫星证据证明，2022 年并非单点或偶发事件，而是一次区域尺度、同步发生的繁殖灾难</figcaption></figure>
<p>卫星监测证实，该区域的 5 个帝企鹅栖息地中，有 4 个经历了灾难性繁殖失败（Total Breeding Failure）。 由于海冰在雏鸟长出防水羽毛（fledging）之前就提前破裂解体，导致这四个群落当年的雏鸟几乎全部溺亡或冻死。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-9cb1a5609b636f07c73a86c453bf9d1b_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption> Rothschild Island 是 2022 年别林斯高晋海区域中唯一成功维持到出飞期（fledging）的帝企鹅繁殖地</figcaption></figure>
<p>这与以往偶尔发生的局部海冰不稳定不同，这是首次记录到因大范围海冰异常导致的区域性、同步性繁殖崩溃。除了直接导致繁殖失败，海冰减少还会通过改变磷虾和鱼类的分布，间接提高亲鸟觅食成本，进一步压低成鸟的生存率和未来的繁殖成功率。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-75876342e7d672f17307fc97dda6ea67_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>红线是 2022–2023 年这一季的海冰范围变化，蓝线是上一年 2021–2022，橙线是 1981–2010 的多年平均季节曲线</figcaption></figure>
<hr>
<p><strong><strong>结论：系统性生存风险已至</strong></strong></p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-cab525bef8ad7fe62b6305c5ce3b90bd_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>当前科学界对帝企鹅的判断并不是数量已经很少，而是数量仍然庞大，但变化方向明确且持续向下。在一个繁殖周期长、繁殖成功率对环境极端敏感的物种中，年均 1.6%的下降一旦持续数十年，就足以在一代之内重塑其种群结构。</p>
<p>现有模型预测，若不控制碳排放，到本世纪末，超过 90%的帝企鹅群落将面临准灭绝（quasi-extinction）风险。而最新的观测数据已经在暗示，我们可能正在提前迈向这个终局。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-9c93e21bc457f97910aec51fd8890343_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>冰雪世界的末代帝王</figcaption></figure>
<hr>
<p>引用参考</p>
<p>Winterl, A., Richter, S., Houstin, A., Barracho, T., Boureau, M., Cornec, C., Couet, D., Cristofari, R., Eiselt, C., Fabry, B., Krellenstein, A., Mark, C., Mainka, A., Ménard, D., Morinay, J., Pottier, S., Schloesing, E., Le Bohec, C., & Zitterbart, D. P. (2024). Remote sensing of emperor penguin abundance and breeding success. Nature Communications, 15, 4419. <a class=" external" href="http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1038/s41467-024-48239-8" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"><span class="invisible">https://</span><span class="visible">doi.org/10.1038/s41467-</span><span class="invisible">024-48239-8</span><span class="ellipsis"></span></a></p>
<p>Fretwell, P. T., Bamford, C., Skachkova, A., Trathan, P. N., & Forcada, J. (2025). Regional emperor penguin population declines exceed modelled projections. Communications Earth & Environment, 6, 436. <a class=" external" href="http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1038/s43247-025-02345-7" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"><span class="invisible">https://</span><span class="visible">doi.org/10.1038/s43247-</span><span class="invisible">025-02345-7</span><span class="ellipsis"></span></a></p>
<p>Fretwell, P. T., Boutet, A., & Ratcliffe, N. (2023). Record low 2022 Antarctic sea ice led to catastrophic breeding failure of emperor penguins. Communications Earth & Environment, 4, 273. <a class=" external" href="http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1038/s43247-023-00927-x" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"><span class="invisible">https://</span><span class="visible">doi.org/10.1038/s43247-</span><span class="invisible">023-00927-x</span><span class="ellipsis"></span></a></p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/1934293642262086884">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9786640</guid><pubDate>Fri, 09 Jan 2026 06:27:19 GMT</pubDate></item><item><title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9786539</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-e76ba6113433ae53ebeb282f7c4e2e5d.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title">瞎扯 · 如何优雅的破坏一辆汽车？</h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://picx.zhimg.com/v2-fc734cfcc0b308e24640f9b5a2d2316d_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">知乎日报</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/None/answer/None" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<div>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/people/huang-se-zhi" target="_blank">如何优雅的破坏一辆汽车？ </a>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/e1baa80ff976e6489669ff435f85c7bb" target="_blank">@黄色节制</a>：把车停到图中这个地方就行了，全程不用自己动手</div>
</blockquote>
<figure>
<div><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-d49613371e8611a060bee96932322e7c_1440w.jpg" alt=""></div>
<figcaption> </figcaption></figure>
Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/320098394/answer/1967141224294094029" target="_blank">你见过有多随意的名字？</a>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/fe803a4e6310069de0f149909dd599dc" target="_blank">@李二喵</a>：武德充沛且异域风情</div>
关键还是女的……</blockquote>
<figure>
<div><img class="content-image" src="https://pic3.zhimg.com/v2-41b1cab92825ead87dcd0c1deaef8a92_1440w.jpg" alt=""></div>
<figcaption> </figcaption></figure>
Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/642239067/answer/1967960656427849110" target="_blank">你受过最狠的羞辱是什么？</a>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/3ca1c28cbeb34d9097330c3f00404db1" target="_blank">@南色</a>：某天我正在看手机。</div>
一小朋友跑过来问我。<br>「叔叔，你睡着了吗?」</blockquote>
Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/434526052/answer/1898041957353235676" target="_blank">野史究竟能有多野？</a>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/11607c2344444b1cf0c9c09d9211ce32" target="_blank">@狮鹫心</a>：甚至年龄是可以对上的，两人年龄差 45 岁，而且 50-51 年间林在苏联休养一年，普 52 年生，时间正好对上，这也给瞎编留下了空间</div>
</blockquote>
<figure>
<div><img class="content-image" src="https://pic4.zhimg.com/v2-fbd9a8173ab4dc265698a439f736e88f_1440w.jpg" alt=""></div>
<figcaption> </figcaption></figure>
Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/579207970/answer/107725258258" target="_blank">有哪些国家特别适合修高铁？</a>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/e98f941661cda28f7f92a4d6fdd6b6d8" target="_blank">@吴戟</a>：说梵蒂冈的站住</div>
那地方修个大号旋转木马就能当环线使了的<br>建的下高铁站么？</blockquote>
</div>
</div>
</div>


</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9786539</guid><pubDate>Fri, 09 Jan 2026 06:27:20 GMT</pubDate></item></channel></rss>