<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>知乎日报</title><link>https://daily.zhihu.com/</link><content:encoded><![CDATA[知乎日报 RSS feed]]></content:encoded><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 01:47:13 GMT</lastBuildDate><generator>PyRSS2Gen-1.1.0</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>为什么有的人特别容易紧张？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9787204</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-86945f55ee6ff9922a0e5278ee3c7ce9.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://picx.zhimg.com/v2-3685e1319de3eb20559968ceb55fa91b_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">虞豁斐</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/64747274/answer/1952671344945762837" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p><strong>因为你的身体是设计出来打猎的。</strong></p>
<p>人类脱离原始社会的时间约有 5000 年，而脱离农业社会（作为主导生产方式）仅仅只有 260 余年。</p>
<p>人类可以发展到信息社会这个水平，大脑基本上就是一把手 MVP，双手就是二把手，其他身体器官都是躺赢狗，够用就行。</p>
<p>也就是说，我们的身体在某种程度上用的是和原始人祖先差不多的生物配置。</p>
<p><strong>在原始社会里，“麻烦的问题”和“重要的场合”基本上就会和打猎有关。</strong></p>
<p>当我们的祖先还是原始人的时候，为了打猎到足够的猎物且不饿死整个部落。</p>
<p>身体在战斗开始前，会先进入“<strong>交感模式</strong>”：</p>
<p>此时交感神经会占据身体的主导地位，具体会表现为心跳加快、血压升高。</p>
<p>这是为了给身体快速输送更多血液至大脑和肌肉，以应对潜在威胁，是应激状态下的本能调节。</p>
<p>同时，呼吸加速会变浅，或突然屏住呼吸，​屏住呼吸则是远古人类隐藏自身的本能遗留，属于进化中遗留下来的防御机制。</p>
<p>在身体上，我们肌肉还可能会变得紧张（颈、背部僵硬酸痛）、颤抖（如手抖）、坐立不安。</p>
<p>​肌肉紧张是身体随时准备行动的应激反应；颤抖多由神经调节或肾上腺素分泌等内分泌异常导致。</p>
<p>也就是说，当人类面临危险时，我们的交感神经会迅速激活，通过释放肾上腺素和去甲肾上腺素，引起<strong>心跳加快、血压升高、支气管扩张、瞳孔扩大</strong>等一系列生理变化，为应对威胁提供爆发性能量。</p>
<p><strong>这都是为了在短时间内在猎场中决出生死，在这种原始语境下，它是绝对的优势。</strong></p>
<p>但在现代，“思考”这种抽象运动才是社会主流。</p>
<p>而考试、面试等抽象压力却同样会触发这套原始狩猎系统。</p>
<p>如果我们在实际情况中<strong>既无法“战斗”也不能“逃跑”</strong>，那么这些激素能量就无法被最原始的活动所消耗。</p>
<p><strong>此时，“解药”变成“毒药”。</strong></p>
<p>交感神经系统就像是当年的李白一样，拔剑四顾心茫然了。</p>
<p>这些能量（如肾上腺素、皮质醇）积聚在体内，进而导致了肌肉紧张、坐立不安、心慌气短，身体还可能会表现出持续的紧张、焦虑和躯体症状（如胃痛、头痛等）。</p>
<p>有的人在紧张焦虑的时候，可能会在房间里一刻不停地来回走动或者无意识抖腿，这正是这种本能驱动的外在表现。</p>
<p><strong>这种无目的运动，可以视为身体在自发地去消耗掉那些为行动而准备的过剩能量。</strong></p>
<p>而跑步、游泳、健身等原始运动，则能自然消耗掉肾上腺素和皮质醇等应激激素，从而让身体在生理上就“累到放松”，这可能就是运动可以在一定程度上缓解紧张焦虑的原因。</p>
<hr>
<p>在现代社会里，我们常常会遇到符合我们时代特色的“猎物”，例如学历、技能、资源等。</p>
<p>但它们往往和在原始猎场中啖骨嚼肉的原始猎物不太一样，这些“<strong>现代猎物</strong>”还是太抽象了。</p>
<p>现代猎人想要捕获“<strong>符号猎物</strong>”更多要靠脑子，身体的其他部位都是辅助位，这就带来了一个问题：</p>
<p><strong>有没有得到“物质猎物”是即时的和可视化的；有没有得到“符号猎物”却是延迟的和难以名状的。</strong></p>
<p>我们身体的狩猎设计更适合去获取“短期即时”的原始猎物，但现代猎物更喜欢让我们去延迟满足。</p>
<p>延迟是真的，但不一定满足。</p>
<p>对战类游戏之所以可以缓解焦虑，就在于敌人被可视化了，成长也被数值化了。</p>
<p>它非常符合我们祖先在打猎时生物本能对“即时满足”的可视化需要。</p>
<p>恐怖游戏就里面有一种叫“追逐战”的设计，它模拟了我们祖先们被各种野兽追逐猎杀的危险情景。</p>
<p>现代社会中的压力（如工作指标、社交比较）就像是中子一样，是无形且渗透性极强的（符号森林）。</p>
<p>它不像具体的物理威胁（如猛兽）那样容易被感知和定位，因为它们常常是一套隐蔽的符号规则和评价体系。</p>
<p>我们仿佛置身于一个巨大的、没有明确规则的竞技场，不断接受着来自他人和社会的“符号性”评判。</p>
<p><strong>这让我们从被“野兽们”追逐猎杀变成被“符号们”追逐猎杀。</strong></p>
<p>这种压力不像猛兽那样有明确的形态和对抗方式，但它弥散在空气中，无处不在，却又难以抓住和反击，从而导致持续的紧张感。</p>
<p>不仅如此，在那些通讯并不发达的年代里，大多数人基本上一下班就可以和自己的工作产生分解反应了，就像原始人从猎场回到山洞后就能体会到安全感一样。</p>
<p>即使有什么事，也至少要等到明天上班才可以通知，而现在基本上发一条信息就可以把人搞应激了。</p>
<p>以前的班，下班就散了。</p>
<p>现在的班，像鬼一样缠着你，而且还吸人阳气。</p>
<p><strong>风声鹤唳，草木皆兵。</strong></p>
<p>本来上班就是在坐牢（一次伤害），现在待在家里也可以享受到监狱服务了（二次伤害）。</p>
<p>居家办公的潜意思变成了随时可以加班，它模糊了“工作”和“生活”的心理边界。</p>
<p>家作为“休息空间”的心理意义被削弱了，变成了另一间办公室。</p>
<p><strong>就像是玩恐怖游戏的时候，刚刚进安全屋还以为可以喘一口气，没想到鬼也跟着进来了。</strong></p>
<p>因此，大脑并不知道什么时候要关了战斗状态，什么时候又要打开战斗状态。</p>
<p>只要有任何风吹草动，杏仁核甚至可以绕过负责理性思考的大脑皮层，直接向下丘脑发出信号，以求最快速度启动身体反应。</p>
<p>下丘脑则可以通过自主神经系统向身体发出指令。</p>
<p>在意识甚至还未反应过来之前，身体就启动了全身战备状态：</p>
<p>心跳加速、血压升高、血糖上升，身体进入一种高耗能、高准备的“产热”状态，以应对未知的挑战。</p>
<p><strong>而这可能就是只用“讲道理”缓解不了“紧张”的原因，“紧张”并不在“道理”的管辖范围之内。</strong></p>
<hr>
<p>一些习惯去压力自己的人，可能会发现自己变得有些“不会休息”了，也就是逐渐对任何东西都提不起兴趣，身体经常处于一种应激敏感的状态。</p>
<p>这是因为当交感神经过度兴奋时，身体容易持续透支自己的精力和健康。</p>
<p>身体透支会导致人肉电池最大容量越来越小，最终表现为精力不济，更容易感到疲劳，过去能轻松应对的事情现在也觉得力不从心。</p>
<p>与之相反，在我们的身体里，副交感神经系统扮演着“生理控制棒”的角色，负责让身体放松、修复、恢复平静。</p>
<p>这会具体表现为：</p>
<p>心血管系统：心率减慢、血压降低。</p>
<p>呼吸系统：呼吸变得深长平稳（深呼吸）。</p>
<p>肌肉系统：肌肉放松，张力降低。</p>
<p>当系统回归稳定、有序、低耗能的运行模式时，能量就被用于内部修复和储存，而非对外反应。</p>
<p>但在现代社会持续不断的压力机制下，我们的副交感神经往往无法被有效启动，就像是中子不能被有效吸收或慢化，过度增殖，身体就像一座失去了控制棒的反应堆。</p>
<p><strong>本来在现代社会里输上几次，只是让出一部分资源，而在原始社会里，只要输一次，就会残疾或者死亡。</strong></p>
<p>如果大脑的威胁识别系统难以区分“生存危机”与“发展压力”，就会将职场竞争判断为部落冲突，将经济波动等同于食物短缺。</p>
<p>当杏仁核还由于过往创伤或持续压力，变得过度敏感，它就会像一台误报的烟雾报警器，不断拉响警报。</p>
<p>我们开始真切感受到：</p>
<p>心跳加速、肌肉紧张、出汗、恐惧和焦虑感。</p>
<p><strong>这些反应是如此真实，仿佛威胁就在眼前。</strong></p>
<p>经常性地焦虑失眠，就可能是杏仁核它“忘关了”，身体被持续耗能，陷入慢性疲惫和无效紧张 。</p>
<hr>
<p>综上所述，现代人不是变得更脆弱，而是我们面对的是一场没有明确终点的、无处不在的“隐形狩猎”，甚至还有人在火上浇油地贩卖焦虑。</p>
<p><strong>不敢休息、不会休息，甚至出现越“休息”就越“累”的情况比比皆是，例如报复性熬夜刷手机，结果越看越空虚。</strong></p>
<p>工作的目的本来是为了“更好的生活”，但是现在本末倒置了，生活的目的居然变成了“更好的工作”。</p>
<p>工作摸鱼就像是核反应堆中的控制棒，其核心价值并非阻止反应发生，而是精准地吸收过多的任务中子，将剧烈的工作裂变反应调控在一个安全、稳定、可持续的运行状态。</p>
<p>但如果我们把“生活”也变成了“工作”的一部分，我们的交感神经系统就会被长期、低度地激活，使我们的身体陷入一种持续的应激状态。</p>
<p>对未来不确定性的过度思虑，或者对多个压力源的持续担忧，对工作或学习表现出长期自我怀疑，无数次小的挫败感和紧张元素就逐渐富集成了“焦虑矿床”。</p>
<p>这将导致我们会永远在“备战”，却很少有机会“庆祝狩猎成功”并彻底放松。</p>
<p>大脑（杏仁核）无法获得一个明确的“狩猎成功，可以休息”的信号。</p>
<p><strong>它永远觉得“猎物”还没彻底到手，危险依然存在。</strong></p>
<hr>
<p>现代人大部分不会打猎，这不是因为他们不擅长，而是因为技能点从小到大就在学校里点到脑子里了，现代社会并不需要那么多的原始猎人。</p>
<p>我们人类的身体配置更倾向于“高攻低防”，只要不小心挨大型猫科动物一巴掌就很容易废掉，以至于杏仁核出现负面偏好的个体更容易存活下来。</p>
<p>你可以赢一千次，但你只要输一次，人生基本上就出局了。</p>
<p>而这种个体的“脆弱”却恰恰让群体演化出通过<strong>数量优势</strong>和<strong>分工协作</strong>来分散风险的生产策略。</p>
<p>很多身体方面的问题通过追根溯源，我们几乎都可以在祖先和演化那里得到答案。</p>
<p>人类身体的许多基本“设计”，包括应激反应系统，是在长达数百万年的旧石器时代塑造完成的。</p>
<p>当交感神经兴奋时，身体会抑制消化等非紧急功能，将能量集中供给心脏和肌肉，让人在危险面前反应更加敏捷、耐力更加持久。</p>
<p>容易紧张的人，他们的祖先往往就是部落里的狩猎高手。</p>
<p>这是因为他们的身体积累“激素能量”的速度比其他人更快，对原始战斗的反应也更加敏感。</p>
<p>在原始狩猎中，这套交感系统能确保信号拉满、反应神速。</p>
<p><strong>反之，当我们古老的生存本能与现代复杂环境出现一种“时代错配”时，紧张也就难以避免地变成了猪队友。 </strong></p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/64747274">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9787204</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:47:11 GMT</pubDate></item><item><title>恐龙真的和现在的复原图长得差不多吗？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9787211</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-420685e50d5914a1e2b40ec3cb7ebcee.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://pica.zhimg.com/v2-e25572a276c7d6eebf9387a76b1ca929_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">剁椒鹿，</span><span class="bio">全网同名，有公号更新精选内容（私信都会看，已婚已育老太婆）</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/10215702819/answer/1894478543360070283" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p><strong>我觉得应该差很多，至少在颜色方面来说肯定是天差地别的。</strong></p>
<p><strong>（关于评论说的恐龙没有羽毛，恐龙太大了颜色暗淡等等问题于最后补充回答）</strong></p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-2ac28fc7a4bdf152147ada26ffe96844_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>这是一般刻板印象的恐龙复原图，灰扑扑的，裸露的皮肤，丑陋的外表。</p>
<p>但是仔细想想就会觉得有很大问题：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-c919c7913846c0041661ea4487f86bdb_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>鸟类是恐龙后裔，霸王龙表亲</figcaption></figure>
<p>鸟类作为恐龙后裔，它们可以绚丽多彩：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-66808d45b602ad84f08558b9cfe5bda6_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>佛法僧目下的翠鸟科</figcaption></figure>
<p>恐龙作为曾经的地球霸主，又不需要像当时的哺乳动物那样狗苟蝇营（夜行性假说认为哺乳动物在恐龙时代过夜行性生活，所以对颜色不敏感，只有两三种色素而且除了灵长类几乎都是二色觉色盲），恐龙它们没有道理在颜色上那么吝啬，长得那么丑。</p>
<p>复原恐龙颜色有个很大的问题就是：化石里的色素很不好保存。</p>
<p>在带羽毛恐龙（如小盗龙、中华龙鸟）的化石中，已发现保存完好的黑素体（melanosomes）。黑色素分为真黑色素（黑色 / 棕色）和褐黑素（红黄色），这些结构通过电子显微镜可辨识，证实恐龙羽毛中存在黑色素。</p>
<p>但是除了黑素体的色素外几乎无法保存，这就是复原颜色的难点所在。</p>
<p><strong>目前我们知道，鸟类有七种色素：</strong></p>
<p><strong>类胡萝卜素、黄素、黑色素、卟啉、鹦鹉黄素、蝶呤、嘌呤和羽红素</strong>（其中大多数都是鸟类独享的色素）</p>
<p>另外鸟类还有复杂的结构色：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-3b408d368273ce0700eb0b9a334396d1_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>当光照射到鸟类的羽毛表面或内部的纳米级结构（如角蛋白、空气层、周期性排列的微孔等）时，会发生以下光学现象：</p>
<p><strong><strong>干涉</strong>：</strong></p>
<p>多层薄膜或周期性结构导致不同波长的光波叠加或抵消。例如，孔雀羽毛的虹彩色由角蛋白层与空气层交替排列引发干涉（类似肥皂泡的彩色条纹）。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-cc647af17b3be4ba1f3687190e97a9a5_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-20da56e4600765e76764c0b3b33cc524_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>来源于薄膜干涉效应的鸟羽毛颜色。羽毛在偏振光（CPL）照射下，并通过相反偏振光滤光片观察。A：绿头鸭羽毛，B：岩鸽羽毛，C：孔雀羽毛（a：眼状图案周围的绿色部分；b：眼状图案中心的蓝色部分）；D：长尾小鹦鹉羽毛（a：红色羽毛；b：蓝色羽毛）。左图：无滤光片；右通过 CPL 滤光片观察</figcaption></figure>
<p>可以看见用偏振光滤光片观察的部分鸟类羽毛结构色消失，黯淡无光。</p>
<p><strong><strong>散射</strong>：</strong></p>
<p>羽毛内部的随机海绵状结构（如蓝山雀蓝色羽毛）或有序晶体（如蓝翅叶鹎的螺旋二十四面体）选择性散射特定波长光波。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-eaa68072c72cb88297e8caceac4290c4_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p><strong>衍射</strong>：</p>
<p>规则排列的沟槽或突起使光发生偏折，形成特定颜色（常见于蜂鸟喉部羽毛）</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-c997940e5c47cd218129080fdc541365_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>由此鸟类的不同色素加上结构色可以呈现异常绚丽的颜色，甚至是五彩斑斓的黑，在不同视角有不同颜色。</p>
<p><strong>那么问题来了，恐龙有没有这些色素和结构色呢？</strong></p>
<p>还是先重复刚才那句话，目前在恐龙化石里发现的只有黑素体。其他的色素存在无法确定。</p>
<p>首先七种色素里的 psittacofulvin(鹦<em>黄素</em>)是鹦鹉独有的，是鹦鹉发生变异后的色素，恐龙应该是没有的 *1。</p>
<p>剩下的黑色素确定有。</p>
<p>尽管动物不能合成类胡萝卜素，但它们可以通过摄入的方式展现在外表上。</p>
<p>已有研究表明，只有黄色类胡萝卜素被动物吸收，并可以生物转化成红色类胡萝卜素。</p>
<p>然后，不同类型的类胡萝卜素混合可以创造出中间色调。</p>
<p>鸟类能通过食物获取类胡萝卜素，那么恐龙也可能通过捕食含类胡萝卜素的植物或动物间接获，这个应该不难，但是也不确定。</p>
<p>部分鸟类（如蕉鹃）使用卟啉色素呈现绿色或红色，不过，某些恐龙可能通过黑色素与结构色叠加模拟绿色（如绿孔雀机制）。</p>
<p>蝶啶和相关色素（例如某些嘌呤和黄素）是嘌呤核苷酸（腺苷三磷酸和 / 或鸟苷三磷酸）分解代谢的副产品，目前仅在鸟类的眼睛里发现，没有体现在羽毛色素上。</p>
<p>由此可见，最有可能在恐龙身上的就是类胡萝卜了，所以至少红黄绿蓝我们还是可以在恐龙身上期待一下。</p>
<p>另外，即便是最惨的情况，只有黑素体，也可以产生复杂的结构色。</p>
<p><em>小盗龙</em>是一种发现于中国辽宁的小型兽脚类恐龙，刚开始复原出来的颜色是纯黑的：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-f7c605f5faac2fd5fd751ee417e426a7_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>但是随着对其黑素体排列结构的研究，发现其排列方式可能会呈现蜂鸟喉部羽毛一样的彩虹色：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-85c78ab4f19e13b4867e29443f572e6c_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>A) Tufted titmouse - 冠山雀 B) Macaroni penguin - 长冠企鹅 C) Double-crested cormorant - 双冠鸬鹚 D) Palm cockatoo - 棕榈巴丹凤头鹦鹉 E) Brazil duck - 巴西凫 F) Microraptor - 小盗龙</figcaption></figure>
<p>也就是说，它可能是这样的：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-8022e88f1c2831f663bdeccc47282265_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>另外有一点，恐龙在侏罗纪崛起，在白垩纪达到鼎盛，那会的温度可比现在高多了。</p>
<p>白垩纪整体气温远超现代温带和热带，其高纬度地区呈现“亚热带化”，而赤道区域则达到现代难以企及的超高温。</p>
<p>白垩纪大气 CO₂浓度约为现代 4-8 倍，全球平均气温比现今高 6-10℃，两极无永久冰盖（南北两极还有森林覆盖）。</p>
<p>这种低纬度梯度、高基线温度的气候模式，与当前地球系统存在本质差异，可视为一种“超级温室”状态。</p>
<p>那这又有什么意义呢？</p>
<p>那就不得不提到彩色热带假说了:</p>
<p>关于鸟类色彩丰富度的分布，当然有科学家好奇为什么有的地方鸟类异彩纷呈，而有的地方却暗淡无光。</p>
<p>从明面上来看，好像热带的鸟类明显明艳夺目一些。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-5d66bd89251be8915aea609594420138_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>一些热带鸟类标本</figcaption></figure>
<p>早在 1800 年代，达尔文和 Alfred Russel Wallace 以及 Alexander von Humboldt 就联合提出了</p>
<p><strong>“彩色热带假说”</strong></p>
<p>该假说认为，生活在热带的鸟类比生活在靠近两极的鸟类颜色更加丰富多彩。</p>
<p>在不同地区生活过的人肯定觉得这是个生物学上“易得”“容易证明”的问题，因为事实好像确实如此，不言自明。</p>
<p>但是科学是要讲究依据的。</p>
<p>现代的科学家一直在为这个假说找证据。</p>
<p>近些年，利用大数据模型，科学家实证了这一观点：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-252411492d4a92596ca8c31a4944c3b5_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>图中是以雀形目为例子的色彩梯度，明显热带地区的鸟类颜色颜色艳丽很多。</p>
<p>那么为什么会这样呢？</p>
<p>他们考虑了很多因素</p>
<p><strong><strong>包括生物因素：吸引配偶、威慑或恐吓对手、逃避和 / 或成为成功的捕食者，以及调节体温。</strong></strong><strong><strong>还有一些非生物因素：如栖息地光的数量 / 光谱性质、视觉背景和关键营养素的获取。</strong></strong></p>
<p>于是 2018 年又有科学家做了一个统计：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-e942d822a793698728a7a55d989fc75d_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>发现对鸟类颜色影响最大的几个因素分别是鸟类多样性、降雨和太阳辐射。</p>
<p>这就可以解释为什么热带鸟类又多又艳丽了，因为热带地区一个生物多样性丰富，一个降水量充足，还有光照辐射。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-fb9474da09119237a0606c0dd1a3e5bf_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>光照辐射越强烈的地方蝴蝶和鸟类的颜色种类越少，越暗淡。</p>
<p>另外一个就是植物高度，植物越高，颜色越丰富。这个很好理解，植物遮挡了太阳光，所以能够给下面的动物充分发育空间。</p>
<p>由此，降雨充沛、阳光辐射不高，物种种群丰富的热带雨林和草原自然能够孕育出颜色最动人的鸟类。</p>
<p>当然如果苔原带鸟类数量充沛，也会孕育出颜色丰富的鸟儿，毕竟颜色跟物种丰富程度最相关。</p>
<p>但是遗憾的就是苔原带没有那么多初级生产者，无法提供大量食物和鸟儿栖息环境，所以那些高纬度地区无法孕育颜色艳丽的鸟儿的原因就在此。</p>
<p>综上所述，温带和热带的鸟儿更容易出颜色艳丽的爆款。</p>
<p>鉴于白垩纪的气温呈现出一个“超级温室的状态”，所以恐龙更没有理由是黑不拉几的了。</p>
<p>所以恐龙爱好者请大胆假设吧！漂亮的彩色恐龙：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-381ffbbb6978d0978e64020f6154b8eb_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>参考文献：</p>
<p>1Discrimination of thin-film interference color of bird feathersusing circular polarized light</p>
<p>2Recent advances in amniote palaeocolour reconstruction and a framework for future research</p>
<p>3Abiotic and biotic predictors of macroecological patterns in bird and butterfly coloration</p>
<hr>
<p>评论区答疑：</p>
<p>1 恐龙大多数是没有羽毛的：</p>
<p>针对这个问题可以说说，目前已经发现超 50 种带羽毛恐龙，除了一些中小型的类鸟恐龙带羽毛外，还有一些超大型的恐龙也有羽毛。</p>
<p>比如<strong>华丽羽王龙（Yutyrannus huali），</strong>它是暴龙超科羽王龙属的恐龙，体长 9 米，体重 1.4 吨，全身覆盖 20 厘米长丝状羽毛，为已知最大带羽毛恐龙。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-76aa6a433b067d6cc71a7b0465baee83_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>羽王龙的一般复原图是灰色的。</p>
<p>但是它稍微有点色彩也不是没可能：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-c6ae941b799946a1bf514813e5f85225_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>另外，即便是没有羽毛，也可以通过表面的鳞片呈现绚丽的颜色，就像变色龙那样：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-1b80491a8bad606aca78b6dc7e19efe7_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>2 恐龙体型比较大，大鸟往往颜色暗淡，小鸟才颜色鲜艳。</p>
<p>这完全是刻板印象啊。</p>
<p>如果有这种观点的请复习一下刚才的“彩色热带假说”。</p>
<p>通常来说，对于鲸等超大型动物来说，色素可能确实受到能量限制，但是对于鸟类来说，鸟类的颜色跟它所处的环境关系更大。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-9e4b207c6e461d006cd5b19d1dc4d4cc_720w.jpg?source=8673f162" alt=""></figure>
<p>比如属于中大型鸟的孔雀，色彩绚丽，而属于小型鸟的麻雀，颜色暗淡。</p>
<p>归根到底还是因为孔雀的栖息地一般是云南、缅甸等温带地区海拔 2000 米以下的稀树草原、灌木丛、竹林以及针叶、阔叶林的开阔地带，偏好靠近水源的区域。</p>
<p>这些区域方便隐藏，即便是有绚丽的颜色也容易融入环境。</p>
<p>而麻雀除了在南方分布，在严寒的北方地区也有分别，除了在荒野外，在城市也有分布。</p>
<p>正是为了应对不同的环境，才进化出跟泥土比较接近的颜色，方便隐藏。</p>
<p>同样的道理，现在推断白垩纪陆地生态系统中，成熟森林的乔木层主体高度集中在<strong>30-50 米</strong>区间，与当代热带雨林近似，而且 20kg 以下的中小型恐龙占据已发现恐龙的数量也有 15%-20%。</p>
<p>像孔雀这种一两米大的恐龙也挺多。</p>
<p>所以恐龙有颜色这件事我几乎是肯定的。只是因为色素没法保存，以及我们目前的技术没法发现而已。</p>
<p>以上~</p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/10215702819">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9787211</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:47:12 GMT</pubDate></item><item><title>地铁图为什么不按照真实比例和路线画？</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9787354</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-6f1e6570840a4729435d919fa5cdbb71.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title"></h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://pica.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">知乎用户，</span><span class="bio">建筑设计 | 留学咨询 | 私信合作</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/8912249208/answer/86219241799" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p>全世界一开始有地铁的城市的地铁图都是按照真实比例和路线所绘制的，真正改变这一切，形成今日我们所见到的只有走向、颜色与名称的地铁图，是源于<strong>1931 年的伦敦地铁图，由英国工程绘图师 Harry Beck 所完成。</strong></p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-1004be175a5f55c1647b295b38cac97c_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>Harry Beck（1902-1974）</figcaption></figure>
<hr>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-1d87233a1380c2e6f65cf6a40e06c7e9_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>1908 年伦敦地铁图，就是按照真实的地图绘制的线路走向与站点</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-227be7841e23c253d2c01492b4214714_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>1927 年伦敦地铁图，省略掉了城市背景，只留下泰晤士河，线路仍然保持现实走向</figcaption></figure>
<p>看上面 1933 年前的伦敦地铁图，在 Beck 重新设计之前，地铁图主要以地理比例为基础绘制。早期<strong>地图通常直接叠加在城市街道图上</strong>，这种忠实于实际地理的设计使地图显得错综复杂：</p>
<ul>
<li>在伦敦市区，站点过于密集，难以辨认。</li>
<li>在伦敦郊区，站点则显得过于稀疏，导致地图不易阅读。</li>
</ul>
<p>1920 年初期出现了由<strong>MacDonald Gill</strong>设计的简化单线地图以及市中心放大的地图，但仍无法有效解决地铁图的可读性问题：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-f7b1aa8611177fa3d1b4cbfee0139e85_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>1920 年初的图纸，已简化许多</figcaption></figure>
<p>贝克注意到，地铁乘客的主要需求是<strong>清晰的路线、站点之间的连接以及换乘信息</strong>，而非车站位置的地理精确度。这一洞见成为他设计新式地图的核心理念。</p>
<p>写到这里，基本上本题“<strong>地铁图为什么不按照真实比例和路线画？</strong>”就已经回答了，因为对于有多条线路组成的地铁网，大家需要最快速度能明白自己在哪里，要去哪里以及如何换乘，而非花大量时间在密密麻麻的地图上找站点，尤其是市中心线路“扭麻花”一般的密集区域。</p>
<hr>
<p>1933 年，新版伦敦地铁图横空出世：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-00ef2357b17f2b76eb26cb0794383d45_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>1933 年由英国工程绘图师 Harry Beck 所重新设计的新伦敦地铁图</figcaption></figure>
<p>首先介绍一下 Beck：于 1902 年 6 月 4 日出生在英国埃塞克斯郡莱顿（现属大伦敦），他的职业生涯早期以兼职绘图师的身份为伦敦地铁工作，但他的主要职责并不包括地图设计。他利用闲暇时间结合自己的专业技能与独特洞察，创造了这份开创性的地铁图。</p>
<p>Beck 的地铁图设计灵感来源于电路图。他认为地铁网络与电路图有类似之处，可以通过规范化的设计提高图像的可读性：</p>
<ul>
<li>拓扑设计：<strong>舍弃伦敦城的地理比例</strong>以及大部分车站<strong>间距均等</strong>。</li>
<li>简洁布局：<strong>路线以水平、垂直或 45°角呈现</strong>，避免复杂的曲线和实际地理形状。</li>
<li>色彩分辨：使用<strong>不同颜色</strong>区分地铁路线，使乘客一目了然。</li>
</ul>
<p>不过 Beck 首次将设计提交给伦敦乘客运输委员会时，因设计过于颠覆传统而被拒绝，不符合人们对制图的认知。不过他没有放弃，而是对设计进行修改并再次提交。最终委员会制作了 1000 份折叠小册子并在部分地铁站分发。结果这张地图大受欢迎，甚至在 1 小时内被一抢而空。随后，委员会追加印刷了 75 万份。</p>
<p>由于新地图获得空前的成功，Beck 于 1933 年重新回到伦敦地铁工作并继续更新他的设计。他为这份地铁图投入了 20 余年的心血，随着新线路的开通而不断改进和完善。最后于 1959 年贝克离开了伦敦地铁（<em>据说是因为 Beck 发现宣传部在未征求他意见的情况下推出了一份新地图，且设计风格与他极为相似，但署名却是宣传部负责人 Harold F. Hutchison，这一事件令贝克深感失望并最终选择离职</em>）。</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-7d2b2f8899f8a830bf650e394306e0da_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>1958 年的伦敦地铁图，由 Beck 设计，次年便离开了伦敦地铁。</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-9f79a5d64f4c1d024a1e36e0f6357b87_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>小册子背面的站点列表与图示</figcaption></figure>
<p>之后，Beck 在 London College of Printing（伦敦印刷学院）全职教授文字编排，尽管离开伦敦地铁，但因为对职业的热爱，他仍继续更新自己的地图设计，并交给伦敦交通局进行审议，比如 1961 年，在 Victoria Line（维多利亚线）开通前，他已经绘制了包含该线路更新版本：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-e3c7306daa735e834b14ddf909c5c497_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>由 Beck 于 1961 年设计的包含建设中的维多利亚线的伦敦地铁</figcaption></figure>
<p>可 1961 年 12 月，交通局将地图连同一封简短的信一起退还给了贝克，显然伦敦地铁无意重新雇用他来绘制未来的地图。</p>
<p>其实贝克设计地铁图时，多数是在空闲时间进行创作，并未获得高额酬劳。但他真正动力并非金钱，而是对设计和改进公共服务的热情。Beck1933 年版地铁图可谓是平面设计史上的里程碑之一，也极其深刻影响了世界各地的地铁图设计。他的<strong>拓扑式设计</strong>理念被广泛应用于其他城市的交通网络地图：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-beb148bb934f7eb513c485a690bea7b9_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>巴黎地铁 1945 年版本，仍然使用真实线路走向</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://picx.zhimg.com/v2-bd806caa17619423bdc0c53a76d94064_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>如今巴黎地铁图也改为水平垂直与 45 度角的 Beck 风格</figcaption></figure>
<p>即便是密集如东京大都市圈，世界最密集的城市轨道交通网络，也是采用 Beck 设计的原则：</p>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-ccabf60258efe26075ddabfaa0a0f4ce_720w.jpg?source=8673f162" alt=""><figcaption>东京都市圈轨道交通图</figcaption></figure>
<figure><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-978f8b87f59a742819c2e406efcd39c9_720w.gif?source=8673f162" alt=""><figcaption>上海地铁，4 号线环线走向并非如此规整，但采用 Beck 风格设计成这样，方便乘客快速阅读获取信息点</figcaption></figure>
<hr>
<p>建筑 城市 景观 | 作品集留学 感兴趣的小伙伴请咨询微信: <strong>lilexian_gf</strong></p>
<p><a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/22698672/answer/621747875">建筑学学生如何制作作品集？</a><a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/323519382/answer/1275436268">如何做动态作品集?</a><a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/280465464/answer/1042230297?utm_source=zhihu&utm_medium=social&utm_oi=567968239125061632">请问建筑设计的必学软件有哪些呢？</a><a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/21318553/answer/1453795868">建筑设计如何从概念设计入手？</a></p>
</div>
</div>


<div class="view-more"><a href="https://www.zhihu.com/question/8912249208">查看知乎讨论<span class="js-question-holder"></span></a></div>

</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9787354</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:47:12 GMT</pubDate></item><item><title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title><link>http://daily.zhihu.com/story/9787253</link><content:encoded><![CDATA[<div class="main-img" style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://picx.zhimg.com/v2-aa0f225d4932354c05172f6ab8c7d192.jpg?source=8673f162" style="max-width:100%; border-radius: 8px;"></div><div class="main-wrap content-wrap">
<div class="headline">

<div class="img-place-holder"></div>



</div>

<div class="content-inner">




<div class="question">
<h2 class="question-title">瞎扯 · 东北人为什么这么有趣？</h2>

<div class="answer">

<div class="meta">
<img class="avatar" src="https://picx.zhimg.com/v2-fc734cfcc0b308e24640f9b5a2d2316d_l.jpg?source=8673f162">
<span class="author">知乎日报</span>
<a href="https://www.zhihu.com/question/None/answer/None" class="originUrl" hidden>查看知乎原文</a>
</div>

<div class="content">
<p>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/428347449/answer/1969855230280729824" target="_blank">东北人为什么这么有趣？</a></p>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/95dc39359e04cbfbe3c0dabccf3d60cb" target="_blank">@毛线 HR</a>： N 年前，去<a class="RichContent-EntityWord css-b7erz1" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=269078807&content_type=Article&match_order=1&q=%E9%BD%90%E9%BD%90%E5%93%88%E5%B0%94&zhida_source=entity" target="_blank">齐齐哈尔</a>，一个当地的大姐姐带我吃烤肉。她咔咔一顿点，然后问我：</div>
「烤肉你来几串？」<br>我看着旁边桌几个人举着撕咬的半米长、足有 3 厘米见方的烤肉坨坨，小心翼翼说了一句：<br>我不点了，待会儿你分我半、半串……」<br>「宾馆你也别去了呗，晚上我分你半边床得了」<br>……</blockquote>
<p>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/4027905473/answer/50775085174" target="_blank">高铁上有人想和你换座态度恶劣，并砸 5 万让你滚，你该怎么办？</a></p>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/c2e7aac3e4e8205df269ae0ee59acade" target="_blank">@yoyo</a> ：收下 5 万块，麻溜的滚。</div>
然后找个坐在好位子的大学生，给他 5000 块，让他起来。</blockquote>
<p>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/535225379/answer/3509694474" target="_blank">你被哪个后来知道很 sb 的 BUG 困扰过一周以上吗？</a></p>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/8ed93f059735f2c48d15f93273504cfd" target="_blank">@理想你几岁丶</a>：当时刚买车</div>
天窗那一块异响,当当当当那种<br>去 4S 店，也检查不出来个啥，还给送了次保养<br>而且很奇怪，下雨响，出太阳不响，晚上也响。<br>如此了小半年<br>忍不了了，去了一家路边摊，抱着死马当活马医的心态<br>车打着火，开始当当当当<br>出来了个黄毛师傅，听了 2 分钟，打开了我的眼镜盒把我墨镜取了出来......<br>我：？<br>淦</blockquote>
<p>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/46104045/answer/1892732167039210665" target="_blank">你见过最丑的车标是什么？</a></p>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/8b7d8d59692ca874eeb0f26dcf5ee96d" target="_blank">@观察者说</a> ：据说人在拉屎的时候灵感最多</div>
<a class="RichContent-EntityWord css-b7erz1" href="https://zhida.zhihu.com/search?content_id=269078807&content_type=Article&match_order=1&q=%E7%89%B9%E6%96%AF%E6%8B%89&zhida_source=entity" target="_blank">特斯拉</a></blockquote>
<figure>
<div><img class="content-image" src="https://pica.zhimg.com/v2-f4f8a9119507b1b222826bfa05ee621e_1440w.jpg" alt=""></div>
<figcaption></figcaption></figure>
<p>Q：<a class="internal" href="https://www.zhihu.com/question/437311484/answer/1978126292714018409" target="_blank">有没有可以笑上一年的笑话？</a></p>
<blockquote>
<div class="css-1gomreu"><a class="UserLink-link" href="https://www.zhihu.com/people/cc99234f48b882e9dec0657445825d14" target="_blank">@真理大教主</a> ：想到那个段子了，大意是一家医院在给狮子做核磁时候，发现狮子的脑子左右部分跟人类是相反的，还成立了课题组研究，最后研究半天发现狮子是趴着进去，人是躺着进去的</div>
</blockquote>
<figure>
<div><img class="content-image" src="https://pic1.zhimg.com/v2-99b54484c08b11a1eaa3aa641de4b990_1440w.jpg" alt=""></div>
</figure>
</div>
</div>


</div>


</div>
</div><script type=“text/javascript”>window.daily=true</script>]]></content:encoded><guid isPermaLink="true">http://daily.zhihu.com/story/9787253</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:47:13 GMT</pubDate></item></channel></rss>